<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Tei>
<teiHeader> 
    <fileDesc> 
        <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="ru">Партии страсти</title>
            <author key="Prokshin"><author key="Veretennikova"><author key="Tyazhlov">Никита Прокшин, Ксения Веретенникова, Иван Тяжлов</author></author></author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
                <name>Газета Коммерсантъ</name> 
            </bibl>
                <idno type="URL">https://www.kommersant.ru/doc/4089202</idno>
                <availability status ="free"></availability>
            </sourceDesc>
        </publicationStmt>
    </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <figure title="Лидеры системных партий пока не уверены, что у них есть основания радоваться достижениям 8 сентября" author="ФОТО ДМИТРИЯ АЗАРОВА"></figure>
    <div1 type="nameplate">
    <head>Коммерсантъ</head>
    <num type="volume" value="165">№ 165 (6645)</num>
    <date value="2019-09-12">Четверг 12 сентября 2019</date>
    </div1>
    <div>
        Господин <persName  refr="Zuganov">Зюганов</persName> также рассказал о попытках снятия с <event type="elections" when="2019-09-08">выборов</event> списков <persName refr="P1">КПРФ</persName>, чего раньше, по его словам, не бывало. Напомним, в июне список <persName refr="P1">коммунистов</persName> был снят с <event type="elections" when="2019-09-08_2">выборов в парламент Карачаево-Черкесии</event> по иску партии <persName ref="P4">«Патриоты России»</persName>, регистрацию в итоге восстановили по решению Верховного суда. <persName refr="P1">«Коммунисты России»</persName> первоначально добились отмены регистрации списка <persName refr="P1">КПРФ</persName> на <event type="elections" when="2019-09-08_3">выборах городского собрания Владикавказа</event>, но и там партия успешно обжаловала решение. На <event type="elections" when="2019-09-08_2">выборах в заксобрание КЧР</event> <persName refr="P1">коммунисты</persName> в итоге получили второе место с 12%, во <placeName refr="Vladikavkaz">Владикавказе</placeName> их результат скромнее — всего 3 из 16 мест, заполняемых по пропорциональной системе, при полном поражении в одномандатных округах. Господин <persName refr="Zuganov">Зюганов</persName> также резко высказался против муниципального фильтра, который, по его словам, помешал зарегистрироваться и победить партийным кандидатам на <event type="elections" when="2019-09-08_3">губернаторских выборах в Вологодской области</event> (<persName refr="Morozov">Александр Морозов</persName>), <event type="elections" when="2019-09-08_4">Калмыкии</event> (<persName refr="Madjiev">Намсыр Манджиев</persName>) и <event type="elections" when="2019-09-08_5">Забайкалье</event> (<persName refr="Gayduk">Юрий Гайдук</persName>). В то же время самоотвод коммунистического кандидата <persName refr="Bortko">Владимира Бортко</persName> за неделю до голосования, сделавший абсолютно безоблачной победу <persName refr="Beglov">Александра Беглова</persName> в <placeNaem refr="SPB">Санкт-Петербурге</placeNaem>, партийный лидер после выборов никак не комментировал. По мнению секретаря ЦК <persName refr="P1">КПРФ</persName> <persName refr="Obuhov">Сергея Обухова</persName>, губернаторские кампании прошли в основном в режиме технического подтверждения полномочий кандидатов от власти В то же время он считает неплохими результаты кандидатов Компартии на <placeName refr="Sahalin">Сахалине</placeName> (<persName refr="Kornienko">Алексей Корниенко</persName>, 24%) и <placeName refr="Altai">Алтае</placeName> (<persName refr="Romashkin">Виктор Ромашкин</persName>, 31,6%). При этом ряд политологов полагали до выборов, что оба региона рисковали вторым туром именно из-за сильных коммунистических кандидатов. Впрочем, политолог <persName refr="Pozhalov">Александр Пожалов</persName> считает, что господин <persName refr="Romashkin">Ромашкин</persName>, хотя и собрал протестные голоса, на победу всерьез не претендовал, «вопрос (для врио губернатора <persName refr="Horohodin">Олега Хорохордина</persName>.— „Ъ“) был в том, чтобы избежать стихийной консолидации недовольства и части элит вокруг него». Что касается <placeName refr="Sahalin">Сахалина</placeName>, то в Фонде развития гражданского общества(ФоРГО) считают, что <persName refr="P1">КПРФ</persName> могла бы добиться большего, если бы выдвинула экс-депутата <placeName refr="GosDuma">Госдумы</placeName> <persName refr="Ivanova">Светлану Иванову</persName>, но такое решение принято не было. Со своей стороны, господин <persName refr="Pozhalov">Пожалов</persName> отмечает, что <placeName refr="Sahalin">Сахалин</placeName> единственный из 16 регионов, где <persName refr="P1">КПРФ</persName> в результате своего успеха на прошлых муниципальных выборах прошла муниципальный фильтр без необходимости получить подписи представителей правящей партии, что, однако, не помешало ей выдвинуть не слишком популярного кандидата-«варяга». Отметим, что в 10 из 12 регионов, где выборы заксобраний проходили по смешанной системе, <persName refr="P1">КПРФ</persName> заняла второе место, улучшив результат по сравнению с прежними кампаниями. На <placeName refr="Altai">Алтае</placeName> <persName refr="P1">коммунисты</persName> получили 29,5% по сравнению с 12,1% на прошлых выборах. В <placeName refr="Marii El">Марий Эл</placeName> результат <persName refr="P1">КПРФ</persName> удвоился — 27% вместо 13,8%. В <placeName refr="Sevastopol">Севастополе</placeName>, где в <persName refr="P2">ЕР</persName> очевидно перестали видеть одного из организаторов «крымской весны» 2014 года,<persName refr="P1">коммунисты</persName> совершили настоящий рывок, получив 19% вместо 3,7%. Даже в <placeName refr="Tatarstan">Татарстане</placeName>, где <persName refr="P2">ЕР</persName> удалось развить свой численный перевес в <placeName refr="Gossovet">Госсовете</placeName>, <persName refr="P1">КПРФ</persName> удвоила результат, получив 10,7%. Всего в 13 регионах, где прошли выборы в заксобрания, <persName refr="P1">КПРФ</persName> увеличила число своих мандатов с 40 до 72. При этом часть экспертов отмечают, что <persName refr="P1">КПРФ</persName> в ряде регионов столкнулась с той же проблемой, что <persName refr="P2">ЕР</persName>: ограничение пропорционального голосования в пользу одномандатных округов, предпринятое в том числе в <placeName refr="Marii El">Марий Эл</placeName> и <placeName refr="Tula">Туле</placeName>, ограничило и возможности, связанные с формированием ударной первой тройки списка. По итогу <event type="elections" when="2019-09-08">выборов 8 сентября</event> <persName refr="P1">КПРФ</persName> «увеличила свое представительство в полтора раза», но в партии, «конечно, недовольны, потому что могли больше», сказал „Ъ“ господин <persName refr="Obuhov">Обухов</persName>. «Потери <persName refr="P2">ЕР</persName> пропорционально ушли во все партии: гдето больше получила <persName refr="P3">ЛДПР</persName>, где-то мы, непарламентские партии, тоже улучшили своим результаты»,— добавил он. <persName refr="P1">КПРФ</persName> не стала единственным бенефициаром потери голосов <persName refr="P2">ЕР</persName>, подчеркивает господин <persName refr="Obuhov">Обухов</persName>.
    </div>
    <div> 
        Перед выборами глава <persName refr="ForGO">ФоРГО</persName> <persName  refr="Kostin">Константин Костин</persName> назвал «неуклюжей» попытку <persName refr="P1">КПРФ</persName> «перехватить протестные настроения». В <placeName refr="Moscow">Москве</placeName> это было связано с двойственной позицией коммунистов по отношению к протестам против отказов в регистрации нескольким кандидатам внесистемной оппозиции: <persName refr="P1">КПРФ</persName> провела собственный <event type="rally">митинг</event> против нарушений на <event type="elections" when="2019-09-08">выборах</event> в <placeName refr="MGD">МГД</placeName> <date when="2019-08-17">17 августа</date>, потребовала отставки главы столичного <placeName refr="IzbirKom">избиркома</placeName> <persName  refr="Gorbunova">Валентина Горбунова</persName> и пригласила на <event type="elections" when="2019-09-08">выборы</event> 10 тыс. наблюдателей любой партийной принадлежности, но в то же время объявила несанкционированные шествия «оранжевой угрозой» и приняла живое участие в создании парламентской комиссии по расследованию иностранного вмешательства во внутренние дела <placeName refr="Russia">РФ</placeName>. При этом коммунистический кандидат на <event type="prelections" when="2018-03-18">президентских выборах 2018 года</event> <persName  refr="Grudinin">Павел Грудинин</persName> говорил „Ъ“, что «во всех регионах страны, не только в <placeName refr="Moscow">Москве</placeName>», выборы «нечестные» и «люди начали както связывать свою жизнь с выборами». По словам господина <persName  refr="Zuganov">Зюганова</persName>, <date when="2019-08-17">17 августа</date> партия провела 700 «акций от <placeName refr="Kaliningrad">Калининграда</placeName> до <placeName refr="Sahalin">Сахалина</placeName>». Правда, „Ъ“ выяснил, что заметным с точки зрения числа участников был лишь <event type="rally">митинг</event> в <placeName refr="Moscow">Москве</placeName>. Теперь же — например, на фоне уличных протестов после проигрыша <persName refr="P1">КПРФ</persName> на выборах мэра и городского совета <placeName refr="Ulan-Ude">Улан-Удэ</placeName> — сама партия рискует столкнуться с обвинениями в «раскачивании лодки». Еще одной проблемой <persName refr="P1">КПРФ</persName>, неразрывно связанной с успехом на <event type="elections">выборах</event> в <placeName refr="MGD">МГД</placeName>, стал проект <persName  refr="Navalnyi">Алексея Навального</persName> «Умное голосование»: <date when="2019-09-03">3 сентября</date> на сайте проекта были опубликованы списки оппозиционных кандидатов, наиболее перспективных для консолидированного голосования против <persName refr="P2">ЕР</persName>. Речь шла не только о <event type="elections" when="2019-09-08">выборах</event> в <placeName refr="MGD">МГД</placeName>, но именно в <placeName refr="Moscow">Москве</placeName> корреляция списка «Умного голосования» с итогами голосования стала темой общественной полемики: господин <persName  refr="Navalnyi">Навальный</persName> поддержал коммунистов в 33 из 45 округов, и в 13 — они выиграли. «Токсичность» ассоциации с главой ФБК <persName refr="P1">КПРФ</persName> уже ощутила после обвинений со стороны заместителя главы ЦИКа <persName  refr="Bulaev">Николая Булаева</persName> в передаче в московский штаб господина <persName refr="Navalnyi">Навального</persName> незаполненных доверенностей для наблюдателей, подписанных кандидатами от <persName refr="P1">КПРФ</persName>. Напомним, до <event type="elections" when="2019-09-08">выборов</event> первый секретарь московского горкома <persName refr="P1">КПРФ</persName> <persName  refr="Rashkin">Валерий Рашкин</persName> заявил, что поддерживает инициативу господина <persName  refr="Navalnyi">Навального</persName>.
    </div>   
</text>
</Tei>